¿Qué es una relación opcional?
A. Relación obligatoria en todos los casos
B. Relación donde la participación no es obligatoria
C. Relación sin claves
D. Relación duplicada
ANSWER: B

¿Qué es una relación obligatoria?
A. Relación donde todas las entidades deben participar
B. Relación temporal
C. Relación sin integridad
D. Relación opcional
ANSWER: A

¿Qué es una superclave?
A. Conjunto de atributos que identifica registros
B. Clave duplicada
C. Clave foránea
D. Índice secundario
ANSWER: A

¿Qué es una clave candidata?
A. Clave duplicada
B. Atributo que puede ser clave primaria
C. Clave foránea
D. Campo opcional
ANSWER: B

¿Qué es una clave compuesta?
A. Clave formada por varios atributos
B. Clave única simple
C. Clave duplicada
D. Índice automático
ANSWER: A

¿Qué es un dominio en base de datos?
A. Sitio web
B. Conjunto de valores permitidos para un atributo
C. Tabla secundaria
D. Clave externa
ANSWER: B

¿Qué es un diccionario de datos?
A. Manual impreso
B. Documento que describe estructura y atributos
C. Copia de seguridad
D. Programa antivirus
ANSWER: B

¿Qué es una consulta con agrupación?
A. Consulta sin filtros
B. Consulta que usa GROUP BY
C. Consulta DELETE
D. Consulta DROP
ANSWER: B

¿Qué hace la cláusula HAVING?
A. Filtra grupos
B. Ordena registros
C. Elimina tablas
D. Inserta datos
ANSWER: A

¿Qué es una subconsulta?
A. Consulta dentro de otra consulta
B. Consulta externa
C. Índice automático
D. Tabla temporal
ANSWER: A

¿Qué es un JOIN?
A. Eliminación de datos
B. Unión de tablas relacionadas
C. Creación de índices
D. Borrado masivo
ANSWER: B

¿Qué tipo de JOIN devuelve coincidencias en ambas tablas?
A. LEFT JOIN
B. RIGHT JOIN
C. INNER JOIN
D. FULL DELETE
ANSWER: C

¿Qué es LEFT JOIN?
A. Devuelve todos los registros de la tabla izquierda
B. Elimina registros izquierdos
C. Une tablas sin condición
D. Borra tabla derecha
ANSWER: A

¿Qué es RIGHT JOIN?
A. Devuelve todos los registros de la tabla derecha
B. Borra tabla derecha
C. Ordena tabla
D. Duplica registros
ANSWER: A

¿Qué es una clave artificial?
A. Clave generada automáticamente
B. Clave natural
C. Clave duplicada
D. Clave externa
ANSWER: A

¿Qué es una clave natural?
A. Clave basada en datos reales del negocio
B. Clave automática
C. Clave compuesta siempre
D. Clave duplicada
ANSWER: A

¿Qué es un campo autoincremental?
A. Campo que aumenta automáticamente
B. Campo manual
C. Campo opcional
D. Campo duplicado
ANSWER: A

¿Qué es un respaldo incremental?
A. Copia total siempre
B. Copia solo de cambios recientes
C. Eliminación automática
D. Índice nuevo
ANSWER: B

¿Qué es un respaldo completo?
A. Copia parcial
B. Copia total de la base de datos
C. Copia de una tabla
D. Copia temporal
ANSWER: B

¿Qué es disponibilidad?
A. Tiempo que sistema está operativo
B. Tiempo apagado
C. Tiempo de diseño
D. Tiempo de programación
ANSWER: A

¿Qué es concurrencia?
A. Acceso simultáneo de varios usuarios
B. Acceso único
C. Acceso bloqueado
D. Sin acceso
ANSWER: A

¿Qué es bloqueo (lock)?
A. Permiso total
B. Restricción temporal de acceso a datos
C. Eliminación de tabla
D. Consulta automática
ANSWER: B

¿Qué es una vista materializada?
A. Vista con datos almacenados físicamente
B. Vista virtual
C. Tabla eliminada
D. Clave primaria
ANSWER: A

¿Qué es particionamiento?
A. División de datos en partes
B. Eliminación total
C. Duplicación completa
D. Copia manual
ANSWER: A

¿Qué es un plan de mantenimiento?
A. Estrategia para conservar rendimiento
B. Eliminación de tablas
C. Creación de claves
D. Diseño visual
ANSWER: A

¿Qué es monitoreo?
A. Supervisión del funcionamiento del sistema
B. Eliminación automática
C. Inserción masiva
D. Copia externa
ANSWER: A

¿Qué es análisis de requisitos?
A. Programación directa
B. Identificación de necesidades del usuario
C. Eliminación de datos
D. Copia de seguridad
ANSWER: B

¿Qué es documentación técnica?
A. Archivo sin utilidad
B. Registro detallado del diseño y estructura
C. Tabla duplicada
D. Clave externa
ANSWER: B

¿Qué es migración de base de datos?
A. Cambio de datos a otro sistema
B. Eliminación total
C. Duplicación automática
D. Copia parcial
ANSWER: A

¿Qué es integridad de entidad?
A. Cada tabla debe tener clave primaria
B. Duplicación de datos
C. Eliminación de registros
D. Sin reglas
ANSWER: A

¿Qué es integridad de dominio?
A. Valores válidos según tipo de dato
B. Claves duplicadas
C. Eliminación de dominio
D. Copia manual
ANSWER: A

¿Qué es integridad referencial en eliminación en cascada?
A. Borra solo tabla principal
B. Borra registros relacionados automáticamente
C. No borra nada
D. Duplica datos
ANSWER: B

¿Qué es rendimiento óptimo?
A. Sistema lento
B. Sistema eficiente y rápido
C. Sistema apagado
D. Sistema sin datos
ANSWER: B

¿Qué es análisis lógico antes del diseño físico?
A. Crear tablas sin plan
B. Definir estructura antes de implementar
C. Borrar datos
D. Insertar registros
ANSWER: B
¿Qué es un requisito funcional en una base de datos?
A. Una condición técnica del servidor
B. Una acción que el sistema debe realizar
C. Un diseño visual
D. Un tipo de hardware
ANSWER: B

¿Qué es un requisito no funcional?
A. Una operación CRUD
B. Una condición de rendimiento o seguridad
C. Una tabla
D. Una clave primaria
ANSWER: B

¿Qué es el modelo entidad–relación?
A. Un lenguaje de programación
B. Un modelo gráfico para diseñar bases de datos
C. Un tipo de servidor
D. Un software contable
ANSWER: B

¿Qué representa una entidad?
A. Un cálculo matemático
B. Un objeto o concepto del mundo real
C. Una consulta SQL
D. Una clave duplicada
ANSWER: B

¿Qué es un atributo?
A. Una relación
B. Una propiedad de una entidad
C. Una tabla secundaria
D. Un índice
ANSWER: B

¿Qué es un atributo compuesto?
A. Un atributo obligatorio
B. Un atributo formado por varios subatributos
C. Un atributo repetido
D. Una clave foránea
ANSWER: B

¿Qué es un atributo multivaluado?
A. Un atributo con varios valores para un registro
B. Un atributo único
C. Un atributo nulo
D. Un atributo calculado
ANSWER: A

¿Qué indica la cardinalidad en una relación?
A. El tamaño del servidor
B. La cantidad de tablas
C. El número de ocurrencias entre entidades
D. El tipo de dato
ANSWER: C

¿Cuál es un ejemplo de relación uno a uno?
A. Estudiante–Cursos
B. Persona–Cédula
C. Cliente–Pedidos
D. Autor–Libros
ANSWER: B

¿Qué es una relación muchos a muchos?
A. Una relación directa sin tabla intermedia
B. Una relación que requiere tabla puente
C. Una clave primaria duplicada
D. Una vista
ANSWER: B

¿Qué es una tabla intermedia?
A. Tabla temporal
B. Tabla que resuelve relación muchos a muchos
C. Tabla sin claves
D. Tabla de respaldo
ANSWER: B

¿Qué es integridad referencial?
A. Duplicación de datos
B. Consistencia entre claves primarias y foráneas
C. Eliminación masiva
D. Creación automática
ANSWER: B

¿Qué es redundancia de datos?
A. Datos almacenados una sola vez
B. Repetición innecesaria de información
C. Eliminación de registros
D. Uso de índices
ANSWER: B

¿Qué es una consulta?
A. Un respaldo
B. Una instrucción para recuperar datos
C. Un error
D. Un diagrama
ANSWER: B

¿Qué cláusula filtra resultados en SQL?
A. ORDER BY
B. WHERE
C. GROUP
D. FROM
ANSWER: B

¿Qué cláusula ordena resultados?
A. WHERE
B. SELECT
C. ORDER BY
D. DELETE
ANSWER: C

¿Qué función cuenta registros?
A. SUM
B. COUNT
C. AVG
D. MAX
ANSWER: B

¿Qué función calcula promedio?
A. COUNT
B. SUM
C. AVG
D. MIN
ANSWER: C

¿Qué significa CRUD?
A. Crear, Leer, Actualizar, Eliminar
B. Copiar, Revisar, Unir, Diseñar
C. Crear, Reiniciar, Usar, Dibujar
D. Controlar, Repetir, Unir, Dividir
ANSWER: A

¿Qué es un índice?
A. Un gráfico
B. Una estructura que acelera búsquedas
C. Una clave foránea
D. Una relación
ANSWER: B

¿Qué es una vista?
A. Tabla física
B. Consulta almacenada como tabla virtual
C. Copia de seguridad
D. Relación uno a uno
ANSWER: B

¿Qué es un diagrama ER?
A. Código SQL
B. Representación gráfica de entidades y relaciones
C. Archivo ejecutable
D. Documento PDF
ANSWER: B

¿Qué es una transacción?
A. Un respaldo automático
B. Conjunto de operaciones que se ejecutan como unidad
C. Un índice
D. Una tabla
ANSWER: B

¿Qué significa atomicidad?
A. División de datos
B. Todo o nada en una transacción
C. Ordenamiento
D. Consulta múltiple
ANSWER: B

¿Qué es consistencia en bases de datos?
A. Cambios sin reglas
B. Cumplimiento de reglas de integridad
C. Eliminación de tablas
D. Duplicación de registros
ANSWER: B

¿Qué es aislamiento?
A. Acceso público
B. Independencia entre transacciones
C. Eliminación total
D. Copia manual
ANSWER: B

¿Qué es durabilidad?
A. Datos temporales
B. Persistencia después de confirmar transacción
C. Eliminación rápida
D. Consulta compleja
ANSWER: B

¿Qué tipo de dato almacena texto?
A. INT
B. VARCHAR
C. DATE
D. FLOAT
ANSWER: B

¿Qué tipo de dato almacena números enteros?
A. INT
B. CHAR
C. DATE
D. TEXT
ANSWER: A

¿Qué tipo de dato almacena fechas?
A. VARCHAR
B. FLOAT
C. DATE
D. BOOLEAN
ANSWER: C

¿Qué es una restricción NOT NULL?
A. Permite valores vacíos
B. Impide valores nulos
C. Duplica registros
D. Borra datos
ANSWER: B

¿Qué hace la restricción UNIQUE?
A. Permite duplicados
B. Garantiza valores únicos
C. Elimina registros
D. Crea índices
ANSWER: B

¿Qué es una copia de seguridad?
A. Consulta avanzada
B. Respaldo de datos
C. Tabla intermedia
D. Relación uno a muchos
ANSWER: B

¿Qué es restaurar una base de datos?
A. Borrar registros
B. Recuperar datos desde respaldo
C. Crear índices
D. Ejecutar consultas
ANSWER: B

¿Qué es un disparador (trigger)?
A. Consulta manual
B. Procedimiento automático ante evento
C. Tabla secundaria
D. Relación
ANSWER: B

¿Qué es un procedimiento almacenado?
A. Consulta temporal
B. Conjunto de instrucciones guardadas
C. Índice duplicado
D. Archivo externo
ANSWER: B

¿Qué es seguridad en base de datos?
A. Diseño visual
B. Protección de acceso a datos
C. Copia manual
D. Consulta básica
ANSWER: B

¿Qué es un usuario en SGBD?
A. Una tabla
B. Persona con permisos de acceso
C. Índice
D. Consulta
ANSWER: B

¿Qué es un permiso?
A. Restricción de hardware
B. Autorización para realizar acciones
C. Eliminación automática
D. Copia de respaldo
ANSWER: B

¿Qué es modelado conceptual?
A. Programación directa
B. Diseño inicial abstracto
C. Creación física
D. Consulta SQL
ANSWER: B

¿Qué es modelado lógico?
A. Representación independiente del SGBD
B. Instalación del servidor
C. Copia de seguridad
D. Eliminación de datos
ANSWER: A

¿Qué es modelado físico?
A. Diseño abstracto
B. Implementación real en SGBD
C. Diagrama ER
D. Ensayo teórico
ANSWER: B

¿Qué es dependencia funcional?
A. Relación entre tablas
B. Relación entre atributos
C. Copia automática
D. Índice
ANSWER: B

¿Qué busca la Segunda Forma Normal?
A. Eliminar dependencias parciales
B. Crear tablas nuevas
C. Duplicar datos
D. Borrar claves
ANSWER: A

¿Qué busca la Tercera Forma Normal?
A. Eliminar dependencias transitivas
B. Crear índices
C. Copiar tablas
D. Borrar registros
ANSWER: A

¿Qué es un dato?
A. Información procesada
B. Unidad mínima de información
C. Tabla completa
D. Consulta
ANSWER: B

¿Qué es información?
A. Datos sin procesar
B. Datos organizados y procesados
C. Tabla vacía
D. Clave foránea
ANSWER: B

¿Qué es un campo obligatorio?
A. Puede quedar vacío
B. No admite valores nulos
C. Es opcional
D. Es duplicado
ANSWER: B

¿Qué es un sistema centralizado?
A. Datos distribuidos
B. Base de datos en un solo servidor
C. Sin servidor
D. Base manual
ANSWER: B

¿Qué es base de datos distribuida?
A. Datos en múltiples ubicaciones
B. Datos en papel
C. Sin relación
D. Sin seguridad
ANSWER: A

¿Qué es escalabilidad?
A. Diseño gráfico
B. Capacidad de crecer sin perder rendimiento
C. Eliminar datos
D. Duplicar registros
ANSWER: B

¿Qué es rendimiento?
A. Velocidad y eficiencia del sistema
B. Tamaño de la tabla
C. Número de claves
D. Tipo de dato
ANSWER: A

¿Qué es validación de datos?
A. Eliminación automática
B. Verificación de datos correctos
C. Copia externa
D. Relación múltiple
ANSWER: B

¿Qué es consistencia de datos?
A. Datos contradictorios
B. Datos coherentes en todo el sistema
C. Datos duplicados
D. Datos borrados
ANSWER: B

¿Qué es un reporte?
A. Tabla intermedia
B. Presentación organizada de datos
C. Clave foránea
D. Índice
ANSWER: B

¿Qué es auditoría?
A. Control y registro de actividades
B. Borrar datos
C. Crear tabla
D. Consulta simple
ANSWER: A
